烏魯木齊七五事件10週年 維吾爾族青年回憶血腥鎮壓

10年前的今天，在中國新疆維吾爾族自治區首府烏魯木齊，民眾發起和平示威，抗議在廣東一處工廠工作的兩名維族人，慘遭漢族人打死，要求當局全面調查。警方試圖驅離，結果演變成大規模暴動、血腥鎮壓，約200人喪命，事後許多維族人逃到土耳其生活，而現在回想起來，他們依然心有餘悸。

2009年7月5日在新疆烏魯木齊，上千名維吾爾族人參與和平示威，結果演變成警民流血衝突。

當年只有9歲的阿不都沙拉木，感受到了人生中最驚恐的一瞬間，他回憶「我很害怕，我找不到我父親，我就開始跑，然後兩名可能是特種部隊的成員，我不確定，但是是中國人（漢人）回來找我，對我開槍，子彈正好從我右耳後面過去，我很幸運我還活著」。

歷經了九死一生，阿不都沙拉木和眾多維族人一樣，逃到文化、語言、宗教相似的土耳其，展開新生活。而專家指出，烏魯木齊七五事件成了新疆的轉捩點，北京政府從此對他們態度特別強硬。

現在有數不清的維族人被送到「再教育營」，這個中國當局號稱是要打擊恐怖主義並教導他們一技之長的地方，不過曾被關押的人披露，那根本是用來政治洗腦和心靈折磨的集中營，他們被迫拋棄伊斯蘭信仰、宣誓效忠中國國家主席習近平。

阿不都沙拉木表示，從2017年6月，他的父親便杳無音訊，去年9月，有在土耳其的熟人告訴阿不都沙拉木，自己遭拘留於再教育營時，看過他的父親。

新疆騷亂一晃眼十年過去了，維吾爾族的處境卻越來越艱辛。

兒登仔 : 今次就撐中共喇

兒登仔 : 中共德政